{"id": "top-zh-0", "question": "蜗牛Turbo在一个有$2024$行$2023$列的棋盘上玩游戏。棋盘上有$2022$个单元格内隐藏了怪物。起初，Turbo不知道任何一个怪物的位置，但他知道每一行（除了第一行和最后一行）恰好有一个怪物，并且每一列最多有一个怪物。\nTurbo进行一系列从第一行到达最后一行的尝试。每次尝试时，他选择从第一行的任意一个单元格开始，然后反复移动到一个拥有共享边的相邻单元格（他可以返回到之前访问过的单元格）。如果他到达了一个有怪物的单元格，尝试结束，他会被传送回第一行重新开始新的尝试。怪物不会移动，Turbo会记住每个他访问过的单元格中是否有怪物。如果他到达了最后一行的任何一个单元格，尝试结束，游戏也就结束了。\n确定$n$的最小值，使得Turbo有一种策略可以保证在第$n$次尝试或更早到达最后一行，而不管怪物的位置如何。", "answer": "3"}
{"id": "top-zh-1", "question": "设 $\\mathbb{Q}$ 为有理数集。如果对所有 $x,y \\in \\mathbb{Q}$，函数 $f: \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$ 均满足以下性质：\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{or} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\] 则称它为 aquaesulian。证明存在一个整数 $c$，使得对于任何 aquaesulian 函数 $f$，最多有 $c$ 个不同的形式为 $f(r) + f(-r)$ 的有理数，其中 $r$ 为某个有理数，并找到 $c$ 的最小可能值。", "answer": "2"}
{"id": "top-zh-2", "question": "设 $n$ 为一个正整数。一个日本三角形由 $1 + 2 + \\dots + n$ 个圆圈组成，这些圆圈排列成一个等边三角形的形状。对于每个 $i = 1, 2, \\dots, n$，第 $i$ 行恰好包含 $i$ 个圆圈，其中有一个圆圈被涂成红色。一个日本三角形中的忍者路径是一系列 $n$ 个圆圈，这些圆圈是从顶部开始形成的，然后每次从一个圆圈走向其正下方的两个圆圈中的一个，最后到达底部行。下面是一个日本三角形，当 $n = 6$ 时，其中包含一个忍者路径，该路径中有两个红色圆圈。\n[asy]\n// credit to vEnhance for the diagram (which was better than my original asy):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\n在 $n$ 的情形下，求最大的 $k$，使得在每个日本三角形中，总有一个忍者路径包含至少 $k$ 个红色圆圈。", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-zh-3", "question": "设 $n$ 为一个正整数。一个北欧方阵是一个 $n \\times n$ 的棋盘，其中包含从 $1$ 到 $n^2$ 的所有整数，并且每个单元格中正好包含一个数字。如果两个单元格共享一条边，则它们被认为是相邻的。每个仅与包含更大数字的单元格相邻的单元格称为低谷。上坡路径是一个或多个单元格的序列，满足以下条件：\n(i) 序列中的第一个单元格是一个低谷，\n(ii) 序列中的每个后续单元格与前一个单元格相邻，并且\n(iii) 序列中的单元格中的数字按递增顺序排列。\n求北欧方阵中，上坡路径的总数最少可能是多少，作为 $n$ 的函数。", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-zh-4", "question": "Oak 教授在喂养他的 $100$ 只宝可梦。每只宝可梦有一个碗，该碗的容量是一个正实数（单位为千克）。Oak 教授知道这些碗的容量。这些碗的总容量为 $100$ 千克。Oak 教授为宝可梦分配这 $100$ 千克的食物，使得每只宝可梦收到的食物量是一个非负整数千克（这可能大于碗的容量）。若某只宝可梦得到 $N$ 千克食物，但它的碗容量为 $C$ 千克，则它的不满程度等于 $\\lvert N-C\\rvert$。\n求最小的实数 $D$，使得无论碗的容量如何，Oak 教授总能以一种方式分配食物，使得所有 $100$ 只宝可梦的不满程度之和至多为 $D$。", "answer": "50"}
{"id": "top-zh-5", "question": "确定满足以下两个条件的正整数序列 $a_1,\\dots,a_L$ 的最大长度 $L$：\n序列中的每个项都小于或等于 $2^{2023}$，并且\n不存在一个连续的子序列 $a_i,a_{i+1},\\dots,a_j$（其中 $1\\le i\\le j\\le L$）对应符号选择 $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j\\in\\{1,-1\\}$ 使得\\[s_ia_i+s_{i+1}a_{i+1}+\\dots+s_ja_j=0.\\]", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-zh-6", "question": "设$n \\geqslant 2$是一个正整数。Paul有一个$1\\times n^2$的矩形条，它由$n^2$个单位方格组成，其中第$i$个方格标有$i$，$1\\leqslant i\\leqslant n^2$。他希望将这条矩形条切成若干段，每段由连续的单位方格组成，然后将这些段平移（不旋转或翻转）以拼成一个$n\\times n$的正方形，并满足以下条件：如果第$i$行和第$j$列的单位方格标有$a_{ij}$，则$a_{ij}-(i+j-1)$是$n$的倍数。\n确定Paul需要切割的最少段数。", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-zh-7", "question": "伊莫米群岛由 $n \\geq 2$ 个岛屿组成。每对不同的岛屿之间都有一个独特的轮渡航线，并且每条轮渡航线由 $k$ 个公司中的一个公司运营。已知如果任意一个公司关闭了其所有轮渡航线，那么无论旅行者从哪里出发，都无法恰好访问所有岛屿一次（特别地，不返回旅行者出发的岛屿）。\n确定 $k$ 的最大可能值是多少，以 $n$ 为参数表示。", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-zh-8", "question": "设 $a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$ 为 $2n$ 个正整数，使得如下的 $n+1$ 个乘积 \\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\dots, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n\\] 按顺序组成一个严格递增的等差数列。这样的一个等差数列，请确定其公差可能的最小整数是多少。", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-zh-9", "question": "设 $k\\ge2$ 为一个整数。求满足以下性质的最小整数 $n \\ge k+1$：存在一个包含 $n$ 个不同实数的集合，使得该集合中的每一个元素都可以表示为集合中其他 $k$ 个不同元素的和。", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-zh-10", "question": "设 $\\mathbb R$ 为实数集合。我们用 $\\mathcal F$ 表示所有满足以下条件的函数 $f\\colon\\mathbb R\\to\\mathbb R$ 的集合 : 对于每一个 $x, y \\in \\mathbb R$，都有$$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$ 求满足以下条件的所有有理数 $q$：对于任意函数 $f \\in \\mathcal F$，存在某个 $z \\in \\mathbb R$ ，使得 $f(z) = qz$。", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-zh-11", "question": "一个$\\pm 1$-序列是由$2022$个数$a_1, \\ldots, a_{2022}$组成的序列，每个数都等于$+1$或$-1$。请确定最大的$C$，使得对于任意$\\pm 1$-序列，存在一个整数$k$和索引$1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$，使得对所有$i$都有$t_{i+1} - t_i \\le 2$，并且$$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$", "answer": "506"}
{"id": "top-zh-12", "question": "如果一个数有三个互不相同的正因数，且它们的和等于 $2022$，则它被称为挪威数。求最小的挪威数。\n(注意: 挪威数的正因数总数可以大于3。)", "answer": "1344"}
{"id": "top-zh-13", "question": "确定所有满足以下条件的函数 $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$: 对于所有实数 $a$、$b$、$c$，$$(f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a)$$恒成立。", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-zh-14", "question": "确定最大整数 $N$，使得存在一个 $N$ 行 $100$ 列的整数表 $T$，其具有以下属性：\n$\\text{(i)}$ 每一行以某种顺序包含数字 $1$, $2$, $\\ldots$, $100$。\n$\\text{(ii)}$ 对于任何两个不同的行 $r$ 和 $s$，存在一列 $c$ 使得 $|T(r,c) - T(s, c)|\\geq 2$。（这里 $T(r,c)$ 是 $r$ 行 $c$ 列的元素。）", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-zh-15", "question": "设 $R^+$ 是正实数集合。确定所有满足以下条件的函数 $f: R^+ \\rightarrow R^+$，对任意正实数 $x$ 和 $y$，都有：\n$$f(x+f(xy))+y=f(x)f(y)+1$$", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-zh-16", "question": "有一个整数 $n > 1$。在一座山坡上有 $n^2$ 个不同海拔的站点。两个缆车公司 $A$ 和 $B$ 各运营 $k$ 部缆车；每部缆车提供从某一站点到更高站点的传输（中间不停靠）。$A$ 公司的 $k$ 部缆车有 $k$ 个不同的起点和 $k$ 个不同的终点，并且起点海拔较高的缆车终点也较高。$B$ 公司也有相同的条件。我们说两个站点被某公司连接是指，可以从较低站点通过该公司的一个或多个缆车到达较高站点（不允许有其他站点间的移动）。确定最小的正整数 $k$，使得可以保证有两个站点被两家公司都连接。", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-zh-17", "question": "斐波那契数列 $F_0, F_1, F_2, . . .$ 是通过以下递归关系定义的：$F_0=0, F_1=1$, 并且对于 $n \\ge 1$ 有 $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$ 。给定一个整数 $n \\ge 2$，确定一个集合 $S$ 的最小大小，使得对于每一个 $k=2, 3, . . . , n$，存在某些 $x, y \\in S$ 使得 $x-y=F_k$。", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-zh-18", "question": "玩家 $A$ 和 $B$ 在一个黑板上进行游戏，黑板上最初有2020个数字1。在每一轮中，玩家 $A$ 擦去黑板上的两个数 $x$ 和 $y$，然后玩家 $B$ 将 $x+y$ 和 $|x-y|$ 中的一个写回黑板。游戏在以下任意一种情况发生时终止：\n$(1)$ 黑板上的一个数字大于其他所有数字之和；\n$(2)$ 黑板上只有零。\n随后，玩家 $B$ 必须给玩家 $A$ 与黑板上数字数量相等的饼干。玩家 $A$ 想获得尽可能多的饼干，而玩家 $B$ 想尽量少给。若两名玩家都采取最优策略，求玩家 $A$ 会得到的饼干数量。", "answer": "7"}
{"id": "top-zh-19", "question": "巴斯银行发行了两面分别为 $H$ 和 $T$ 的硬币。哈利有 $n$ 个这样的硬币，从左到右排列成一行。他反复执行以下操作：如果正面显示为 $H$ 的硬币恰好有 $k>0$ 个，那么他翻转从左数第 $k$ 个硬币；否则，所有硬币都显示为 $T$，他停止操作。例如，如果 $n=3$，从配置 $THT$ 开始的过程将是 $THT \\to HHT  \\to HTT \\to TTT$，在三次操作后停止。\n(a) 证明对于每一种初始配置，哈利都能在有限次操作后停止。\n(b) 对于每一种初始配置 $C$，设 $L(C)$ 为哈利停止前的操作次数。例如，$L(THT) = 3$ 和 $L(TTT) = 0$。确定所有 $2^n$ 种可能的初始配置 $C$ 的 $L(C)$ 的平均值。", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-zh-20", "question": "对于任意两个不同的实数 $x$ 和 $y$，我们定义 $D(x,y)$ 为满足 $2^d\\le |x-y| < 2^{d+1}$ 的唯一整数 $d$。给定一组实数 $\\mathcal F$ 和一个元素 $x \\in \\mathcal F$，我们称 $x$ 在 $\\mathcal F$ 中的尺度为 $D(x,y)$ 的值，其中 $y \\in \\mathcal F$ 并且 $x \\neq y$。设 $k$ 为一个给定的正整数。\n假设 $\\mathcal F$ 的每个成员 $x$ 在 $\\mathcal F$ 中的不同尺度至多有 $k$ 个（注意这些尺度可能依赖于 $x$）。那么 $\\mathcal F$ 的最大可能大小是多少？", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-zh-21", "question": "设 $a_0,a_1,a_2,\\dots $ 是一个实数序列，满足 $a_0=0, a_1=1,$ 且对于每一个 $n\\geq 2$, 存在 $1 \\leq k \\leq n$ 使得\\[ a_n=\\frac{a_{n-1}+\\dots + a_{n-k}}{k}. \\] 求 $a_{2018}-a_{2017}$ 的最大可能值。", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-zh-22", "question": "设 $q$ 为一个实数。Gugu 有一张写有十个不同实数的餐巾纸，他在黑板上写下以下三行实数：\n第一行，Gugu 写下所有形如 $a - b$ 的数，其中 $a$ 和 $b$ 是他餐巾纸上的两个（不一定不同的）数。\n第二行，Gugu 写下所有形如 $qab$ 的数，其中 $a$ 和 $b$ 是第一行的两个（不一定不同的）数。\n第三行，Gugu 写下所有形如 $a^2+b^2-c^2-d^2$ 的数，其中 $a, b, c, d$ 是第一行的四个（不一定不同的）数。\n确定所有满足以下条件的 $q$ 的值：无论 Gugu 餐巾纸上的数是什么，第二行中的每个数也都是第三行中的数。", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-zh-23", "question": "找出满足以下条件的最小常数 $C > 0$：在任意五个正实数 $a_1, a_2, a_3, a_4, a_5$（不一定不同）中，总能选择不同的下标 $i,j,k,l$ 使得 \\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-zh-24", "question": "方程$$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots (x-2016)$$写在黑板上，每边有$2016$个线性因子。现在，要擦掉这$4032$个线性因子中的$k$个，且每边至少保留一个因子，并且使得所得的方程无实数解，那么$k$的最小可能值是多少?", "answer": "2016"}
{"id": "top-zh-25", "question": "找出最大的实数常数 $a$，使得对于所有 $n \\geq 1$ 及所有满足 $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$ 的实数 $x_0, x_1, ..., x_n$，都有 \\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\]", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-zh-26", "question": "求所有整数 $n$，使得每个 $n \\times n$ 的表格能用字母 $I, M, O$ 之一填满，并满足以下条件：\n在每一行和每一列中，三分之一的项是 $I$，三分之一是 $M$，三分之一是 $O$；\n在任何对角线上，如果对角线上的项数是三的倍数，则其中三分之一的项是 $I$，三分之一是 $M$，三分之一是 $O$。\n注意：一个 $n \\times n$ 的表格的行和列都是按自然顺序标记为 $1$ 到 $n$。因此每个单元格对应一个正整数对 $(i, j)$，其中 $1 \\le i, j \\le n$。对于 $n > 1$ 的情况，表格有 $4n-2$ 个两种类型的对角线。第一种类型的对角线包括所有 $(i,j)$，其中 $i+j$ 为常数，第二种类型的对角线包括所有 $(i,j)$，其中 $i-j$ 为常数。", "answer": "9"}
{"id": "top-zh-27", "question": "设 $n$ 是一个正整数。确定满足以下性质的最小正整数 $k$：在一个 $2n \\times 2n$ 的棋盘上标记 $k$ 个格子，使得存在一个唯一的将棋盘划分成 $1 \\times 2$ 和 $2 \\times 1$ 规模的多米诺骨牌的方式，且每个多米诺骨牌都不包含两个被标记的格子。", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-zh-28", "question": "如果一个正整数集合包含至少两个元素，并且其中每个元素都至少与另一个元素有一个公共的质因数，则称该集合为“芬芳的”。令$P(n)=n^2+n+1$，若存在一个非负整数$a$，使得集合$$\\{P(a+1), P(a+2), \\ldots, P(a+b)\\}$$是芬芳的，求正整数$b$的最小可能值。", "answer": "6"}
{"id": "top-zh-29", "question": "设$n$为一个固定的正整数。求以下表达式的最大可能值：\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_rx_s, \\] 其中对于所有 $i = 1, \\cdots , 2n$，均有 $-1 \\le x_i \\le 1$。", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-zh-30", "question": "对于一个有限的正整数集合 $A$，如果将 $A$ 划分为两个互不相交且非空的子集 $A_1$ 和 $A_2$，并且 $A_1$ 中元素的最小公倍数等于 $A_2$ 中元素的最大公约数，那么这个划分被称“好的”。请确定$n$的最小值，使得存在包含$n$个正整数的集合，恰好有$2015$个”好的“划分。", "answer": "3024"}
{"id": "top-zh-31", "question": "设 $\\mathbb{Z}_{>0}$ 表示正整数集。对任意正整数 $k$，若函数 $f: \\mathbb{Z}_{>0} \\to \\mathbb{Z}_{>0}$ 满足对所有 $m \\neq n$，都有 $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$，则称 $f$ 为 $k$-好函数。求存在 $k$-好函数的所有 $k$。", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-zh-32", "question": "设 $n \\ge 2$ 为一个整数。考虑一个由 $n^2$ 个单位正方形组成的 $n \\times n$ 国际象棋棋盘。当且仅当每一行和每一列恰好包含一个车时，这 $n$ 个车的布局是和平的。找到最大的正整数 $k$，使得对于每一种和平的 $n$ 个车的布局，总有一个 $k \\times k$ 的小方块，其中的 $k^2$ 个单位正方形中都不包含车。", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-zh-33", "question": "找出所有质数 $p>5$，使得存在整数 $a$ 和整数 $r$ 满足 $1\\leq r\\leq p-1$，且具有以下性质：序列 $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$ 可以被重新排列成序列 $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$，使得对于 \\(1 \\leq n \\leq p-5\\)，$b_n-b_{n-1}-r$ 被 $p$ 整除。", "answer": "7"}
{"id": "top-zh-34", "question": "设$c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$是一个序列，且满足 \\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_kx^k\\] 对于充分小的$x$成立。对于一个正整数$n$，设$A$是一个$n \\times n$的矩阵，其中对于$i$和$j$属于$\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$，第$i, j$项为$c_{i+j-1}$。求矩阵$A$的行列式。", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-zh-35", "question": "设 $n$ 是一个正整数。定义 $a_{n,0}=1$。对于 $k\\geq 0$，从集合 $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$ 中均匀随机选择一个整数 $m_{n,k}$，然后令 \\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} a_{n,k}+1, & \\text{if $m_{n,k}>a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}, & \\text{if $m_{n,k}=a_{n,k}$;}\\ a_{n,k}-1, & \\text{if $m_{n,k}<a_{n,k}$.}\\end{cases}\\] 设 $E(n)$ 为 $a_{n,n}$ 的期望值，求 $\\lim_{n\\to\\infty}E(n)/n$。", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-zh-36", "question": "求最小的正实数 $r$，使得存在可微函数 $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ 和 $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ 满足以下条件：\n(a) $f(0)>0$,\n(b) $g(0)=0$,\n(c) 对于所有 $x$ 都有 $\\left|f^{\\prime}(x)\\right| \\leq|g(x)|$，\n(d) 对于所有 $x$ 都有 $\\left|g^{\\prime}(x)\\right| \\leq |f(x)|$，并且\n(e) $f(r)=0$。", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-zh-37", "question": "对于非负整数 $k$，令 $f(k)$ 为 $k$ 的三进制表示中数字 1 的个数。求所有满足以下等式的复数 $z$：$$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-zh-38", "question": "对于一个非负整数 $n$ 和一个严格递增的实数序列 $t_0, t_1, \\ldots, t_n$，设对应的定义在 $t \\geq t_0$ 上的实值函数 $f(t)$，其具有以下性质：\n(a) $f(t)$ 在 $t \\geq t_0$ 处连续，且在除了 $t_1, \\ldots, t_n$ 之外的所有 $t>t_0$ 上均为二阶可导；\n(b) $f\\left(t_0\\right)=1 / 2$；\n(c) 对于 $0 \\leq k \\leq n$，有 $\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$；\n(d) 对于 $0 \\leq k \\leq n-1$，在 $t_k<t<t_{k+1}$ 时，有 $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$，且在 $t>t_n$ 时有 $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$。\n考虑所有的 $n$ 和 $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ 的选择使得 $t_k \\geq t_{k-1}+1$ 对 $1 \\leq k \\leq n$ 成立，其中满足 $f\\left(t_0+T\\right)=2023$ 的最小可能值 $T$ 是多少？", "answer": "29"}
{"id": "top-zh-39", "question": "设 $n\\geq 2$ 为一个整数。在所有$n$次的实系数多项式$p(x)$中，$p(x)^2$的负系数最多可能有多少个？", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-zh-40", "question": "对于 $0 \\leq p \\leq 1/2,$ 令 $X_1, X_2, \\ldots$ 是独立随机变量，使得对于所有 $i \\geq 1$，均满足：$$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{with probability } p, \\-1 & \\text{with probability } p, \\0 & \\text{with probability } 1-2p, \\end{cases}\n给定一个正整数 $n$ 和整数 $b,a_1, \\ldots, a_n,$ 令 $P(b, a_1, \\ldots, a_n)$ 表示 $a_1X_1+ \\ldots + a_nX_n=b$ 的概率。问：对于哪些 $p$ 的取值，使得对于所有正整数 $n$ 和所有整数 $b, a_1, \\ldots, a_n,$ 下面的式子成立：$$P(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)$$", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-zh-41", "question": "一只蚱蜢从坐标平面上的原点开始跳跃，每次跳跃的长度为 $5$，并且每次跳跃后，蚱蜢所处点的坐标都是整数；因此，第一次跳跃后蚱蜢有 $12$ 个可能的位置。那么蚱蜢到达点 $(2021,2021)$ 需要的最少跳跃次数是多少？", "answer": "578"}
{"id": "top-zh-42", "question": "对于每一个正实数 $x$，定义\\[g(x)=\\lim_{r\\to 0} ((x+1)^{r+1}-x^{r+1})^{\\frac{1}{r}}.\\]求$\\lim_{x\\to \\infty}\\frac{g(x)}{x}$。", "answer": "e"}
{"id": "top-zh-43", "question": "设\\[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx dy.\\]求\\[\\lim_{R \\to \\infty}I(R),\\]", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-zh-44", "question": "假设平面上铺有无限的单位方格棋盘。如果在平面上随机投放另一个单位方格，其位置和方向与棋盘格无关，那么它不覆盖棋盘格任何一个角的概率是多少？", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-zh-45", "question": "对于一个正整数 $N$，令 $f_N$ 为下列定义的函数：\\[ f_N (x)=\\sum_{n=0}^N \frac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\] 求满足对所有 $N$ 和所有实数 $x$ 都有 $f_N (x)\\le M$ 的最小常数 $M$。", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-zh-46", "question": "设 $n$ 是一个正整数，$V_n$ 是满足条件的整数 $(2n+1)$-元组集合 $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$，其中对于 $j=1,2,\\cdots,2n$，均有 $s_0=s_{2n}=0$ 和 $|s_j-s_{j-1}|=1$。定义\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\]并且令 $M(n)$ 为所有 $\\mathbf{v}\\in V_n$ 的 $\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$ 的平均值。求 $M(2020)$。", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-zh-47", "question": "将$\\mathbb{Z}^2$表示为平面上所有整数坐标点$(x,y)$的集合。对于每一个整数$n \\geq 0$，令$P_n$为$\\mathbb{Z}^2$的一个子集，它由点$(0,0)$以及所有满足$x^2+y^2=2^k$（其中$k$为不大于$n$的整数）的点$(x,y)$组成。求$P_n$中的四点子集的数量（表示为 $n$ 的函数），这些子集的元素是正方形的顶点。", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-zh-48", "question": "对于所有 $n\\ge 1$，令 $a_n=\\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$。求 $\\lim_{n\\rightarrow \\infty}\\frac{a_n}{n^3}$。", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-zh-49", "question": "若实数 $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$ 满足 $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$，求 $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$ 的最大可能值。", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-zh-50", "question": "求所有同时满足以下条件的正整数 $n < 10^{100}$：$n$ 整除 $2^n$，$n-1$ 整除 $2^n - 1$，且 $n-2$ 整除 $2^n - 2$。", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-zh-51", "question": "将一个正二十面体的 $30$ 条棱边标记为 $1, 2, \\dots, 30$。用红色、白色或蓝色给每条棱边上色，使得正二十面体的每个三角面都有两条边颜色相同，另一个边颜色不同。请问共有多少种不同的上色方法？", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-zh-52", "question": "假设一个正整数 $N$，当 $k=2017$时，可以表示为 $k$ 个连续正整数的和\\[N=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1),\\]但对于 $k>1$ 的其他值不成立。考虑所有具有此属性的正整数 $N$，求在这些表达式中出现的最小正整数 $a$ 是多少？", "answer": "16"}
{"id": "top-zh-53", "question": "在三角形 $T$ 的平面内，如果一条直线将 $T$ 分成面积和周长相等的两个区域，我们称这条线为等分线。找出正整数 $a>b>c$，使得存在一个边长为 $a, b, c$ 的三角形，该三角形恰好有两个不同的等分线，并使得 $a$ 尽可能小。", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-zh-54", "question": "求满足条件的有序$64$元组$\\{x_0,x_1,\\dots,x_{63}\\}$的个数，使得$x_0,x_1,\\dots,x_{63}$是集合$\\{1,2,\\dots,2017\\}$中的不同元素，并且\\[x_0+x_1+2x_2+3x_3+\\cdots+63x_{63}\\] 能被$2017$整除。", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-zh-55", "question": "求最小的正整数 $j$，使得对于任意具有整数系数的多项式 $p(x)$ 和任意整数 $k$，整数 \\[p^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\\]（即 $p(x)$ 在 $k$ 处的 $j$ 阶导数）都能被 $2016$ 整除。", "answer": "8"}
{"id": "top-zh-56", "question": "求出最小的常数 $C$，使得对于每个在区间 $[0,1]$ 中且具有一个根的三次实多项式 $P(x)$， 都有 \\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx\\le C\\max_{x\\in[0,1]}|P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-zh-57", "question": "设 $A$ 是一个 $2n\\times 2n$ 的矩阵，其中的每个元素都是独立随机选择的。每个元素有 $1/2$ 的概率被选为 $0$ 或 $1$。求 $\\det(A-A^t)$ 的期望值（作为 $n$ 的函数），其中 $A^t$ 是 $A$ 的转置矩阵。", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-zh-58", "question": "计算\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-zh-59", "question": "计算\\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\] 这里$i$是虚数单位（即$i^2=-1$）。", "answer": "13725"}
{"id": "top-zh-60", "question": "设 $T$ 为满足存在边长分别为 $a,b,c$ 的三角形的所有正整数三元组 $(a,b,c)$ 的集合。将\\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\] 表达为一个最简形式的有理数。", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-zh-61", "question": "设 $P_n$ 为 $\\{1,2,\\dots,n\\}$ 的排列数 $\\pi$，使得对于所有在 $\\{1,2,\\dots,n\\}$ 中的 $i,j$，有\\[|i-j|=1\\text{ implies }|\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2\\]。证明当 $n\\ge 2$ 时，\\[P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n\\]的值不依赖于 $n$，并求出其值。", "answer": "4"}
{"id": "top-zh-62", "question": "对于每个正整数 $k$，令 $A(k)$ 表示区间 $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right)$ 中 $k$ 的奇数因数的数量。求以下表达式的值：\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}k.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-zh-63", "question": "求最小的 $\\lambda \\in \\mathbb{R}$，使得对于所有 $n \\in \\mathbb{N}_+$，存在 $x_1, x_2, \\ldots, x_n$ 满足 $n = x_1 x_2 \\ldots x_{2023}$，其中对于所有 $i \\in \\left\\{ 1, 2, \\ldots, 2023 \\right\\}$，$x_i$ 要么是素数，要么是一个不超过 $n^\\lambda$ 的正整数。", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-zh-64", "question": "找出最大的实数 $c$，使得$$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{j=1}^{n}x^2_i$$对于任何正整数 $n$ 和任何实数 $x_1,x_2,\\dots,x_n$均成立。", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-zh-65", "question": "设 $p \\geqslant 5$ 为素数，且 $S = \\left\\{ 1, 2, \\ldots, p \\right\\}$。定义 $r(x,y)$ 如下：\\begin{cases} y - x & y \\geqslant x \\ y - x + p & y < x \\end{cases}.\\]对于 $S$ 的一个非空真子集 $A$，定义$$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2.$$ $S$ 的一个好子集是满足以下条件的非空真子集 $A$：对所有与 $A$ 有相同大小的子集 $B \\subseteq S$，有 $f(B) \\geqslant f(A)$。找出最大的整数 $L$，使得存在互不相同的好子集 $A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$。", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-zh-66", "question": "设 $P$ 为一个正 $99$ 边形。将整数 $1$ 到 $99$ 分配给 $P$ 的顶点，使得每个整数恰好出现一次。（如果两个分配在旋转后重合，则视为相同。）一种操作是交换分配给 $P$ 的一对相邻顶点的整数。求最小整数 $n$，使得从给定的一个分配，最多经过 $n$ 次操作可以达到所有其他分配。", "answer": "2401"}
{"id": "top-zh-67", "question": "求满足以下条件的最小正整数$n \\ge 3$：存在$n$个点 $A_1, A_2, \\cdots, A_n$ 使得任意三点不共线，并且对于任意$1 \\le i \\le n$，存在$1 \\le j \\le n (j \\neq i)$，使得线段 $A_jA_{j+1}$ 经过线段 $A_iA_{i+1}$ 的中点，其中 $A_{n+1}=A_1$。", "answer": "6"}
{"id": "top-zh-68", "question": "找出具有以下性质的最大实数 $\\lambda$：对于任意正实数 $p,q,r,s$，存在一个复数 $z=a+bi$（其中 $a,b\\in \\mathbb{R}$）满足\n$$ |b|\\ge \\lambda |a| \\quad \\text{and} \\quad (pz^3+2qz^2+2rz+s) \\cdot (qz^3+2pz^2+2sz+r) =0.$$", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-zh-69", "question": "找出所有正整数 $a$，使得存在一个包含 $6$ 个整数的集合 $X$ 满足以下条件：对于每一个 $k=1,2,\\ldots ,36$，都存在 $x, y \\in X$ 使得 $ax + y - k$ 能被 $37$ 整除。", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-zh-70", "question": "设 $S$ 是一个集合，$|S|=35$。设 $F$ 是从 $S$ 映射到自身的一组映射集合，如果对于任意的 $x,y \\in S$，都存在 $f_1, \\cdots, f_k \\in F$（不一定不同），使得 $f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$，则称 $F$ 满足性质 $P(k)$。\n求最小的正整数 $m$，使得如果 $F$ 满足性质 $P(2019)$，那么它也满足性质 $P(m)$。", "answer": "595"}
{"id": "top-zh-71", "question": "给定一个 $n\\times n$ 的棋盘，每个格子里写有一个整数。每走一步，我可以选择任意一个格子，将其所在行和列上的所有 $2n-1$ 个数加 $1$。求最大的 $N(n)$，使得对于任何初始整数的选择，我可以通过有限次操作使棋盘上至少有 $N(n)$ 个偶数。", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-zh-72", "question": "设 $n \\geq 3$ 是一个奇数，并且假设在一个 $n \\times n$ 的国际象棋棋盘上，每个方格被涂成黑色或白色。如果两个方格颜色相同并且共享一个公共顶点，则被认为是相邻的。如果存在一列方格 $c_1, \\ldots, c_k$ 使得 $c_1 = a, c_k = b$，并且对于 $i = 1, 2, \\ldots, k-1$，$c_i$ 和 $c_{i+1}$ 是相邻的，则称两个方格 $a, b$ 是连通的。\n求最大的 $M$，使得存在一个染色方案，有 $M$ 个两两不连通的方格。", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-zh-73", "question": "设 $n \\geq 5$ 为一个正整数，$A$ 和 $B$ 为满足下列条件的整数集：\ni) $|A| = n$，$|B| = m$ 并且 $A$ 是 $B$ 的一个子集\nii) 对于任意不同的 $x, y \\in B$，当且仅当 $x, y \\in A$ 时有 $x + y \\in B$\n求 $m$ 的最小值。", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-zh-74", "question": "确定所有整数 $k$，使得存在无限多个正整数 $n$ 不满足\\[n+k |\\binom{2n}{n}\\]", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-zh-75", "question": "已知有 $30$ 名学生，每位学生最多有 $5$ 名朋友，并且每 $5$ 名学生中总有一对学生不是朋友，确定最大的 $k$，使得在所有可能的配置中，总存在 $k$ 名学生彼此都不是朋友。", "answer": "6"}
{"id": "top-zh-76", "question": "设 $p$ 为一个质数。我们将集合 ${\\{1,2,\\ldots ,p^2} \\}$ 中的数字排列成一个 $p \\times p$ 的矩阵 $A = ( a_{ij} )$。接下来，我们可以选择任意一行或一列并将其中的每个数字加 $1$，或者将其中的每个数字减 $1$。如果我们可以通过有限次这样的操作将矩阵中的每个数字都变为 $0$，我们称这种排列是好的。问有多少种好的排列？", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-zh-77", "question": "设 $f(x)=(x + a)(x + b)$，其中 $a,b>0$。对于任意满足 $x_1+x_2+\\ldots +x_n =1$ 的实数 $x_1,x_2,\\ldots ,x_n\\geqslant 0$，求 $F=\\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} {\\min \\left\\{ {f({x_i}),f({x_j})} \\right\\}} $ 的最大值。", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-zh-78", "question": "找到最小的正整数 $k$，使得对于 $S=\\{1,2,\\ldots,2012\\}$ 的任意子集 $A$，只要满足 $|A|=k$，就存在三个元素 $x, y, z$ 在集合 $A$ 中，使得 $x=a+b$，$y=b+c$，$z=c+a$，其中 $a, b, c$ 都在 $S$ 中且是互不相同的整数。", "answer": "1008"}
{"id": "top-zh-79", "question": "设 $n$ 为一个给定的正整数，集合 $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$。对于任意非空集合 $A$ 和 $B$，求 $|A\\Delta S| + |B\\Delta S| + |C\\Delta S|$ 的最小值，其中 $C=\\{a+b|a\\in A,b\\in B\\}, X\\Delta Y=X\\cup Y-X\\cap Y.$", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-zh-80", "question": "设 $a_i, b_i, i=1,\\cdots,n$ 是非负数，其中 $n \\ge 4$，且满足 $a_1+a_2+\\cdots+a_n=b_1+b_2+\\cdots+b_n>0$。\n求 $\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i+b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i+b_i)}$ 的最大值。", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-zh-81", "question": "给定正整数 $k \\ge 2$ 和足够大的 $m$。令 $\\mathcal{F}_m$ 为包含恰好 $m$ 个 1 的所有二进制矩阵（不一定是正方形的）的无限族。记 $f(m)$ 为使对于每个矩阵 $A \\in \\mathcal{F}_m$，总是存在一个与 $A$ 维数相同的二进制矩阵 $B$ 的最大整数 $L$，使得：(1) $B$ 至少有 $L$ 个 1 元素；(2) $B$ 的每个元素都小于或等于 $A$ 对应位置的元素；(3) $B$ 不包含任何 $k \\times k$ 大小的全 1 子矩阵。求 \\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-zh-82", "question": "假设 $A$ 是 $\\mathbb{R}^d$ 的一个有限子集，满足以下条件：\n(a) 在 $A$ 中的任意三个不同的点中，存在两个点的距离恰好是单位距离；\n(b) $A$ 中任意一点 $v$ 的欧几里得范数满足 \\[\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}{2}+\\frac{1}{2\\vert A\\vert}}.\\]\n求 $A$ 的势的最大值。", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-zh-83", "question": "设 $M(t)$ 为一个可测且局部有界的函数，即对于某些常数 $C_{a,b}$，有\\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty\\]，且函数从 $[0,\\infty)$ 映射到 $[0,\\infty)$ 使得\\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\]求 $M(t)$ 在 $t \\ge 0$ 时的最大值。", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-zh-84", "question": "设 $M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$ 是一个无限维的 $\\mathbb{C}$-向量空间，并且设 $\\text{End}(M)$ 表示 $M$ 的 $\\mathbb{C}$-线性自同态的 $\\mathbb{C}$-代数。令 $A$ 和 $B$ 是 $\\text{End}(M)$ 中的两个对易元，满足以下条件：存在整数 $m \\le n<0<p \\le q$ 使得 $\\text{gcd}(-m,p)=\\text{gcd}(-n,q)=1$，并且对于每一个 $j \\in \\mathbb{Z}$，有\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{with } a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\ne 0,\\]\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{with } b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\ne 0.\\]\n令 $R \\subset  \\text{End}(M)$ 为由 $A$ 和 $B$ 生成的 $\\mathbb{C}$-子代数。注意 $R$ 是可交换的，并且 $M$ 可以看作一个 $R$-模。\n设 $K$ 是 $R$ 的分式域，$M \\otimes_R K$ 是一个 $h$ 维的 $K$-向量空间。$h$ 的值是多少？", "answer": "1"}
{"id": "top-zh-85", "question": "对于某个奇正整数$n$，考虑一个由单位方格组成的$n$×$n$棋盘。如果$C$是由$(n^2-1)/2$个相同的多米诺骨牌构成的集合，其中每块骨牌正好覆盖两个相邻的方格，并且骨牌之间没有重叠，那么我们说$C$是棋盘上最大的网格对齐配置：$C$覆盖了棋盘上除一个方格以外的所有方格。我们可以滑动（但不能旋转）棋盘上的骨牌，以覆盖未覆盖的方格，从而得到一个新的最大网格对齐配置，以及一个新的未覆盖方格。假设 $k(C)$ 是通过重复滑动多米诺骨牌从 $C$ 所得到的不同最大网格对齐配置的数量。求 $k(C)$ 的最大值（关于 $n$ 的函数）。", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-zh-86", "question": "找出所有素数对 $(p, q)$，使得 $p-q$ 和 $pq - q$ 都是完全平方数。", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-zh-87", "question": "对于坐标平面上的有限点集 $S$，如果 $|S|\\ge 2$ 且存在一个不为零的多项式 $P(t)$，其系数为实数且次数至多为 $|S|-2$，使得对于每个点 $(x,y)\\in S$，都有 $P(x)=y$，那么 $S$ 被称为超定的，\n对于每个整数 $n\\ge 2$，找出最大的整数 $k$（用 $n$ 表示），使得存在一个包含 $n$ 个不同点的集合，该集合不是超定的，但它有 $k$ 个超定的子集。", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-zh-88", "question": "找出所有实系数多项式 $P$，使得对于所有满足 $2xyz=x+y+z$ 的非零实数 $x,y,z$ \\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\] 恒成立。", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-zh-89", "question": "请找出所有函数 $f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty)$，使得对于所有 $x,y,z > 0$ 且 $xyz = 1$，\\[f\\left(x+\\frac{1}{y}\\right)+f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\\]恒成立。", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-zh-90", "question": "设 $\\mathbf{Z}$ 表示所有整数的集合。求所有实数 $c > 0$，使得存在一种用正整数的网格点 $( x, y ) \\in \\mathbf{Z}^2$ 标记，其中：仅出现有限个不同的标记，对于每个标记 $i$，任意两个标记为 $i$ 的点之间的距离至少为 $c^i$。", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-zh-91", "question": "设 $a,b,c,d$ 是非负实数，且 $a+b+c+d=4$，求下式的最小值：\\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4}.\\]", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-zh-92", "question": "设 $S = \\{1, 2, ..., n\\}$，其中 $n \\ge 1$。$S$ 的 $2^n$ 个子集中的每一个都被染成红色或蓝色。（这里子集本身被赋予颜色，而不是它的单个元素。）对于任意集合 $T \\subseteq S$，我们用 $f(T)$ 表示 $T$ 的蓝色子集的数量。\n求满足以下条件的染色方案数量：对于 $S$ 的任意子集 $T_1$ 和 $T_2$，\\[f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-zh-93", "question": "设$\\mathbb{Z}$为整数集合。求所有函数$f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$，对于任意 $x, y \\in \\mathbb{Z}$ 且 $x \\neq 0$，\\[xf(2f(y)-x)+y^2f(2x-f(y))=\\frac{f(x)^2}{x}+f(yf(y))\\]恒成立。", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-zh-94", "question": "设 $k$ 为一个正整数。两名玩家 $A$ 和 $B$ 在一个无限的正六边形网格上进行游戏。起初，所有网格都是空的。然后两名玩家轮流行动，$A$ 先行动。在$A$的回合中，他可以选择网格中两个相邻的空六边形，并在这两个六边形中各放置一个棋子。而在$B$的回合中，他可以选择棋盘上的任意一个棋子并将其移除。如果在任何时候有 $k$ 个连续的网格在一条线上且全部包含棋子，则 $A$ 获胜。求使 $A$ 无法在有限步数内获胜的最小 $k$ 值，或证明不存在这样的最小值。", "answer": "6"}
{"id": "top-zh-95", "question": "$2010$ 个正数 $a_1, a_2, \\ldots, a_{2010}$ 满足对于所有不同的索引 $i$ 和 $j$ ，不等式 $a_i a_j \\le i+j$ 恒成立。请证明并确定乘积 $a_1 a_2 \\cdots a_{2010}$ 的最大可能值。", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-zh-96", "question": "一块黑板上有 68 对非零整数。假设每个正整数 $k$ 的 $(k, k)$ 和 $(-k, -k)$ 中最多有一个写在黑板上。某学生擦去了 136 个整数中的一些，条件是被擦去的整数中没有两个相加等于 0。无论黑板上写了哪 68 对整数，请确定并证明该学生能保证得到的最大分数 $N$。", "answer": "43"}
{"id": "top-zh-97", "question": "对于一个素数 $p$，用 $\\mathbb{F}_p$ 表示模 $p$ 的整数，$\\mathbb{F}_p[x]$ 表示系数在 $\\mathbb{F}_p$ 中的多项式集合。找出所有满足以下条件的 $p$：存在一个四次多项式 $P(x) \\in \\mathbb{F}_p[x]$，使得对于所有整数 $k$，存在某个整数 $\\ell$ 使得 $P(\\ell) \\equiv k \\pmod p$。（注意，$\\mathbb{F}_p[x]$ 中共有 $p^4(p-1)$ 个四次多项式。）", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-zh-98", "question": "找出最小的正整数 \\(M\\)，使得存在一个正整数 \\(n\\) 和具有整数系数的多项式 \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\cdots\\), \\(P_n(x)\\) ，满足\\[Mx=P_1(x)^3+P_2(x)^3+\\cdots+P_n(x)^3.\\]", "answer": "6"}
{"id": "top-zh-99", "question": "设$\\mathcal{P}$是一个面积为$1$的正$2022$边形。求实数$c$，使得如果点$A$和点$B$在$\\mathcal{P}$的周长上被独立且均匀随机选择，那么$AB \\geq c$的概率为$\\frac{1}{2}$。", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-zh-100", "question": "设$A$为球面型$E_8$的阿廷群，$Z$表示它的中心。有多少阶为$10$的扭元在群$A/Z$中可以用标准生成元的正词表示，并且它们的词长在所有阶为$10$的扭元中是最小的？", "answer": "624"}
{"id": "top-zh-101", "question": "对于每个自然数 $n$，考虑一个 $2^n \\times 2^n$ 的矩阵 $A_n$，其索引由一个包含 $n$ 个元素的集合的子集组成，并定义如下：如果 $S \\cap T = \\emptyset$，则 $A_n[S,T] = 0$；如果 $S \\cap T \\ne \\emptyset$，则 $A_n[S,T] = 1$。\n设 $c_n$ 为 $\\|A_n \\circ U\\|$ 的最大值，其中 $U$ 是任意酉矩阵，$\\circ$ 表示哈达玛积（逐元素乘积），$\\|\\cdot\\|$ 表示谱范数。当 $n \\to \\infty$ 时，$c_n$ 的增长速率可以表示为 $c_n = \\Theta(\\alpha^n)$。求 $\\alpha$ 的值。", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-zh-102", "question": "考虑一个二维离散 $n$-环面 $\\mathbb{T}_n=\\mathbb{Z}^2/n\\mathbb{Z}^2$，其中 $n\\geq 10$。设 $0$ 是 $\\mathbb{T}_n$ 的一个固定顶点，$x_0$ 是 $\\mathbb{T}_n$ 的另一个顶点，使它与 $0$ 有两个公共邻居。在 $\\mathbb{T}_n$ 上进行离散时间的简单随机游走，直至时间 $t_n=n^2 \\ln^2 n$。求条件概率 $P[x_0 \\text{ was not visited before time }t_n \\mid 0 \\text{ was not visited before time }t_n]$ 的极限（当 $n\\to\\infty$ 时）。", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-zh-103", "question": "设$a_n$表示将一个拥有$n$个元素的集合$X$划分成若干非空子集$X_i$的方案数，然后在每个子集$X_i$上施加一种弱序，即允许有相同的元素的全序。求$a_{21}$的具体数值是多少？", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-zh-104", "question": "考虑多项式 $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$。求使得 $f(x)$ 在 $\\bmod p$ 下保持不可约的质数 $p$ 的集合的自然密度。", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-zh-105", "question": "设 $a,b$ 为正整数。如果存在 $a \\times b$ 复数矩阵 $A_1, \\ldots, A_{ab}$ 满足以下条件，我们称整数 $k$ 是“可接受的”： \n1. 每个 $A_i$ 都是非零的；\n2. 当 $i \\neq j$ 时，$\\text{tr}(A_i^\\dagger A_j) = 0$；\n3. 恰有 $k$ 个矩阵 $A_i$ 的秩为1。\n在$0,1,...,ab$范围内有多少整数不是可接受的？\n注意：$\\dagger$ 指的是埃尔米特伴随，即矩阵的共轭转置。", "answer": "1"}
{"id": "top-zh-106", "question": "对于某些奇数正整数 $n>1$ 和正整数 $k\\ge n$，你有一个包含 $n$ 个不同整数的列表 $S$，其中每个整数都在 $[-k,k]$ 范围内。在接下来的 $n$ 天里，每天早上，你可以从 $S$ 中删除两个数字 $x$ 和 $y$，并将 $x+y$ 和 $-x-y$ 加入到 $S$ 中，其中 $S$ 中的元素可以重复。对于 $S$ 的多少种初始值，不可能进行一系列的操作，使 $S$ 在 $n$ 天后全部为零？", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-zh-107", "question": "设 $U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$ 为 $\\mathbb{P}^2$ 中光滑平面四次超曲面（方程式）的开集。群 $G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^2)$ 在其上有一个自然作用。问：商堆栈 $[U/G]$ 的轨道欧拉特征是多少？", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-zh-108", "question": "考虑所有可以用具有恰好 7 个交叉点的平面图表示的结类型。（如果两个结通过镜像不同，我们认为它们具有相同的结类型。）这些结中是双曲结的比例是多少？", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-zh-109", "question": "在一个会议上，有42位机器学习研究人员，他们希望每张桌子都有三把椅子。每位研究人员都与其他24位研究人员合作发表过论文，在恰好2027种桌子排列（即三位研究人员分配到一张桌子）中，没有一个研究人员彼此合作发表过论文。那么，有多少种桌子排列中，所有三位研究人员都彼此合作发表过论文？", "answer": "955"}
{"id": "top-zh-110", "question": "如果一个集合 $S \\in \\mathbb C \\setminus \\mathbb R $ 的所有元素都是同一个矩阵 $A \\in \\mathbb C^{n \\times n}$ 的特征值，它满足 $A^3=A^*$，其中 $A^*$ 是伴随矩阵，那么这个集合 $S$ 的最大大小 $|S|$ 是多少？", "answer": "6"}
{"id": "top-zh-111", "question": "一个分词器的词汇表 $V$ 的大小为 $|V|=:n=99$。对于每个输入序列 $w=(w_1, \\dots, w_{99})$，定义其权重为其中未出现的唯一标记数增加一次的倒数：$a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{w_i\\}\\right|)^{-1}$。计算 $\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$。将你的答案写成 $10$ 的幂。", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-zh-112", "question": "设 $k \\geq 3$ 为素数。我们用 $K_k$ 表示有 $k$ 个顶点的完全图。\n令 $\\Delta_k$ 表示抽象单纯复形 ，定义如下：\n- $\\Delta_k$ 的底集为 $E(K_k)$。\n- $E(K_k)$ 的一个非空子集 $A$ 是独立的（也称为 \"面\"），当且仅当图 $(V(K_k),A)$ 的度数最多为 $2$。\n我们用 $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$ 表示 $\\Delta_k$ 的简约欧拉示性数。\n计算 $\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$。", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-zh-113", "question": "一个平面上被画了一个正方形，每一条边上标记了一个点。之后，正方形被擦掉，剩下了四个标记点。如何利用这些标记点来找到正方形的顶点（即恢复这个正方形）？设标记点的坐标为 (0.3511, 0.2027)、(0.6753, 0.8303)、(-0.2845, 0.9905)、(-0.128, 0.2218)。确定正方形顶点的坐标。在你的答案中，请写出正方形顶点的四组坐标，每组坐标小数点后保留2位小数，并按x坐标递增顺序排列。", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-zh-114", "question": "假设在平面上的一个紧集 $C$ 满足以下条件：对每一个方向，都存在一条该方向上的直线 $l$，使得 $l \\cap C$ 的维数至少为 $\\frac{1}{2}$。那么，$C$ 的最小可能维数是多少？", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-zh-115", "question": "假设 $B_n$ 是 $n$ 股上的辫群。对于 $1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$，令 $tr_n$ 为相关的 Ocneanu 迹，$H_n$ 是由 $\\left\\{ T_w | w\\in S_n \\right\\}$ 张成的多参数 Iwahori-Hecke 代数，其中 $S_n$ 是 $n$ 个元素的对称群。最后，令 $f_n : B_n \\rightarrow H_n$ 定义为 $f_n (\\sigma_i) = T_i$。计算 $tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1 ^{-3})$。", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-zh-116", "question": "请找到 BDF4 数值格式的 $A(\\alpha)$ 稳定性对应的角度 $\\alpha$（以弧度为单位）的准确值，并用 $\\arctan()$ 表示。", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-zh-117", "question": "设 $f(x)=x^3+ax^2+bx+c$，其中 $a,b\\in\\mathbb{R}$。假设不存在 $k\\in\\mathbb{Z}$，使得 $$f(k-1)f(k+1)<0.$$ 假设 $f'(-1/4)=-1/4$ 且 $f'(1/4)<0$。 计算 $f(3)$ 的精确值。如果结果是分数，请提供精确值，不要取近似值。", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-zh-118", "question": "考虑一个边长为 $s$ 的立方体表面 $S$。设 $P$ 是立方体的一个顶点，记 $D\\subset S$ 为表面上的点集，这些点到 $P$ 的距离（沿表面测量）最多为 $\\sqrt{2} \\cdot s$。将 $D$ 的面积除以 $S$ 的面积，并保留答案的确切形式。", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-zh-119", "question": "设 S 为一个 K3 曲面，C 为一个亏格为 2 的复曲线。此外，设 $\\rho$ 是 S 的一个非辛对合，$\\psi$ 是 C 的一个对合。$\\rho$ 和 $\\psi$ 共同定义了一个笛卡尔积 $S\\times C$ 上的对合 $\\rho\\times\\psi$。$S\\times C$ 被该对合整除得到的商是一个复轨形。设 M 是通过爆破奇异轨迹得到的光滑流形。通过这种构造可以得到的 Hodge 数 $h^{1,1}$ 的最大值是多少？", "answer": "81"}
{"id": "top-zh-120", "question": "考虑以下微分方程组：$$d'(t)=2d^2(t)+(-3u(t)+5u^2(t))d(t)-u(t)(1-u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)-1)u^2(t).$$ 让我们将系统的相平面限制在上半平面，即 $u \\geq 0$。找出该系统的分界线。", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-zh-121", "question": "对于正整数 \\( n \\)，定义 \\( f(n) \\) 为满足以下性质的最小正整数：对于任意 \\( n \\) 个正整数 \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\)，函数 \\( \\nu_2\\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\)（其中 \\( I \\) 覆盖 \\( \\{1, 2, \\dots, n\\} \\) 的所有非空子集）取至多 \\( f(n) \\) 个不同的整数值。求 \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-zh-122", "question": "有多少个莫比乌斯带的标准三角剖分的高维有根森林 $(F,R)$ 不能使森林 $F$ 在单纯形上坍缩到根 $R$？", "answer": "2"}
{"id": "top-zh-123", "question": "确定最小的数 N，使得任何$\\geq N$的数都可以表示为若干个形如 $2n^2+3n+1$ 的不同数字之和。", "answer": "494"}
{"id": "top-zh-124", "question": "你需要设计一个优化空气动力效率和燃油消耗的飞机机翼。机翼表面被建模为 $ \\mathbb{R}^3 $ 上的光滑紧致曲面 $ S $，其由参数方程 $ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $ 定义，其中 $ u $ 在区间 $ [1, 3] $ 内， $ v $ 在 $ [0, 2\\pi) $ 内。你的目标是分析在特定点 $ (u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4}) $ 处机翼表面的曲率性质，以指导可能提升其空气动力性能的调整。 \n接下来，计算在点 $ (2, \\frac{\\pi}{4}) $ 处机翼表面的平均曲率 $ H $。将最终结果四舍五入至小数点后三位。", "answer": "-0.127"}
